\chapter{วรรณกรรมและงานวิจัยที่เกี่ยวข้อง}
\label{literature}

\section{โรคไตวายเรื้อรัง}
โรคไตวายเรื้อรัง (Chronic kidney disease) เป็นภาวะที่มีการทำงานของไตเสื่อมลงอย่างต่อเนื่องเป็นระยะเวลานาน 
ซึ่งส่วนใหญ่มักทำให้ไตเสื่อมลงอย่างถาวร สาเหตุสำคัญของโรคไตวายเรื้อรัง ได้แก่ โรคเบาหวาน ความดันโลหิตสูง ไตอักเสบ 
และนิ่วในไตโรคไตวายเรื้อรังในระยะแรกมักไม่พบอาการผิดปกติทำให้ผู้ป่วยส่วนใหญ่ไม่ทราบ และตรวจพบเมื่อโรคดำเนินไปมากแล้ว \cite{Sumnak}

\section{การรักษาผู้ป่วยโรคไตเรื้อรังระยะสุดท้าย}
วิธีรักษาผู้ป่วยโรคไตเรื้อรังระยะสุดท้าย มี 3 วิธี คือ
\begin{enumerate}
\item {การฟอกเลือดด้วยเครื่องไตเทียม}
\item {การล้างไตทางช่องท้องแบบต่อเนื่อง}
\item {การผ่าตัดปลูกถ่ายไต}
\end{enumerate}

โดยงานวิจัยนี้นำเสนอโมเดลการออกแบบและพัฒนาระบบเก็บข้อมูลการรักษาผู้ป่วยไตวายเรื้อรังระยะสุดท้ายโดยเลือกประยุกต์ใช้กับกระบวนการรักษาแบบใช้การฟอกเลือดด้วยเครื่องไตเทียม
ดังนั้นบทนี้จะกล่าวถึงการรักษาผู้ป่วยโรคไตเรื้อรังระยะสุดท้ายด้วยการฟอกเลือดด้วยเครื่องไตเทียม
\begin{enumerate}[label=2.2.\arabic*]
\item {การรักษาผู้ป่วยโดยการฟอกเลือดด้วยเครื่องไตเทียม}
\end{enumerate}

โรคไตเรื้อรังระยะสุดท้ายส่งผลให้ผู้ป่วยเสียชีวิตในระยะเวลาอันสั้นหากไม่ได้รับการรักษาอย่างต่อเนื่อง
การรักษาด้วยการฟอกเลือกด้วยเครื่องไตเทียมเป็นการรักษาที่มีประสิทธิภาพสูงที่ช่วยลดการคั่งของของเสีย และสารเกลือแร่ต่าง ๆ ในร่างกายได้ในระยะเวลาค่อนข้างรวดเร็ว \cite{Lee}
\newpage
รายงานผู้ป่วยที่ลงทะเบียนรับการบำบัดทดแทนไตของประเทศไทย (Thailand Renal Replacement Therapy Registry Report) 
พบว่ามีผู้ป่วยที่ได้รับการฟอกเลือดด้วยเครื่องไตเทียมคิดเป็น 823.5 รายต่อประชากร 1 ล้านคน ตามลำดับ 
ยิ่งไปกว่านั้นยังพบว่าอุบัติการณ์ผู้ป่วยรายใหม่ที่ได้รับการบำบัดด้วยวิธีไตเทียมมีแนวโน้มเพิ่มสูงขึ้นอย่างต่อเนื่องในแต่ละปี 
สืบเนื่องจากนโยบายภาครัฐในการส่งเสริมการเข้าถึงบริการบำบัดทดแทนไตและลดค่าใช้จ่ายของผู้ป่วย \cite{Chuasuwan}

การฟอกเลือดด้วยเครื่องไตเทียม เป็นการนำของเสียและน้ำออกจากเลือด โดยเลือดจะออกจากตัวผู้ป่วยทางเส้นเลือดดำ 
แล้วผ่านตัวกรองซึ่งในตัวกรองจะมีเนื้อเยื่อที่จะช่วยกรองของเสียและน้ำออกจากเลือด เมื่อเลือดผ่านตัวกรองแล้วจะกลายเป็นเลือดดี 
เครื่องจะนำเลือดนั้นกลับสู่ร่างกาย ในการฟอกเลือดแต่ละครั้งต้องใช้เวลาประมาณ 3-4 ชม. หรือมากกว่า และต้องทำการฟอกเลือดอย่างน้อยสัปดาห์ละ 2-3 ครั้ง 
ในการฟอกเลือดแต่ละครั้งเจ้าหน้าที่พยาบาลจะต้องมีการประเมินผู้ป่วยก่อน ขณะ และหลังฟอกเลือด และบันทึกข้อมูลลงในแบบฟอร์มกระดาษเมื่อเสร็จสิ้นการรักษาในแต่ละครั้งจะเก็บเอกสารในแฟ้มประวัติการรักษาสำหรับผู้ป่วยแต่ละรายเพื่อเป็นข้อมูลประวัติการรักษาของผู้ป่วยซึ่งจะเป็นประโยชน์ในการดูแลรักษาต่อไป

\section{การประยุกต์ใช้แอปพลิเคชันบนอุปกรณ์พกพาในการบันทึกข้อมูลของผู้ป่วย}
โดยปกติการประเมินและเก็บข้อมูลผู้ป่วยของเจ้าหน้าที่พยาบาลจะเป็นการจดบันทึกลงในฟอร์มกระดาษและเก็บใส่แฟ้มประวัติการรักษา 
ทำให้ข้อมูลมีความเสี่ยงต่อการสูญหาย และยากต่อการค้นหาเพื่อนำมาประกอบการรักษา
งานวิจัยชิ้นนี้จึงมีเป้าหมายในการนำอุปกรณ์พกพาแบบหน้าจอสัมผัสเข้ามาใช้ทดแทนกระดาษสำหรับการจดบันทึกข้อมูล 
โดยเจ้าหน้าที่พยาบาลจะใช้วิธีการสัมผัสบนหน้าจอของอุปกรณ์หรือใช้งานร่วมกับอุปกรณ์ต่อพ่วงทั้งแบบมีสายและไร้สายเพื่อบันทึกข้อมูล 
และข้อมูลที่ถูกบันทึกจะถูกจัดเก็บลงบนอุปกรณ์ผ่านแอปพลิเคชันหรือสามารถเลือกที่จะจัดเก็บในฐานข้อมูลของเครื่องแม่ข่าย
เพื่อลดความเสี่ยงต่อการสูญหายของข้อมูลอันเนื่องมาจากการทำอุปกรณ์หายได้


% \section{หัวข้อ}

% \section{หัวข้อ}

% \section{หัวข้อ}
% เพื่อให้มีการสร้างรายการอ้างอิง
% \begin{itemize}
% 	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{tu:2556fk}
% 	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{Worstell:2001fk}
% 	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{Laidler:1961fk}
% 	\item ตัวอย่างการอ้างอิง \cite{Fogler:2005lr}
% \end{itemize}
